\section{Souborový systém na principu i-uzlů}

Centrální částí souborových systémů na tomto principu je pole i-uzlů. I-uzel je datová struktura, jež obsahuje základní informace o~souboru, jako je jeho velikost, typ\footnote{Typ ve smyslu adresář, datový soubor, symbolický odkaz atd., nikoliv ve smyslu typu dat, jež obsahuje}, počet odkazů na tento i-uzel, odkazy na používané datové bloky atd. Samotný i-uzel neobsahuje svůj vlastní název, ten je mu přidělen na úrovni adresáře.

Adresář je v~takovémto souborovém systému speciálním případem souboru a každý má tedy rovněž svůj i-uzel. Obsahem adresáře je seznam (či jiná ADT struktura) záznamů, z~nichž každý má své jméno a odkaz na další i-uzel, popř. další informace. Tímto způsobem je utvořena hierarchie adresářů, v~níž jeden pevně určený i-uzel, zpravidla první, plní roli kořenového adresáře.

Kromě seznamu i-uzlů obsahuje souborový systém datové bloky, do nichž jsou ukládána data náležící i-uzlům nebo tzv. nepřímé odkazy na další datové bloky, jež rovněž náleží některému z~i-uzlů.

Soubory nemusí být uloženy v~blocích následujících bezprostředně za sebou a bloky náležící souboru dokonce nemusí mít fyzicky stejné pořadí, jako jednotlivé části souboru, které jsou v~blocích uloženy. Tomuto jevu se říká \emph{fragmentace} a zejména na plotnových pevných discích může být tento jev příčinou nemalých výkonnostních problémů.
